報告指荷載測試未能證結構安全 鑿驗方案求其 專家要港鐵重交

2018年10月25日

報告指荷載測試未能證結構安全
鑿驗方案求其 專家要港鐵重交

紅磡站連續牆早前被揭發因工程問題多處滲水，專家促一併檢查東西及南北走廊兩層月台。資料圖片

【沙中綫醜聞】

【本報訊】特首早前委任3名退休高官組成專家顧問團分析沙中綫紅磡站工程問題，昨發表中期報告，表明荷載測試不足確保結構安全，建議港鐵制訂包括鑿開石屎結構檢查在內的全面評估方案。

報告同時狠批港鐵月中提出的局部鑿開石屎測試方案，不但鑿開位置及數目無統計考慮，方案的假設亦無論證支持，要求港鐵重交。港鐵表示會盡快提交新方案。

報告又指南北走廊月台層板設計與上層東西走廊相似，關注下層層板的鋼筋接駁亦可能有問題，促評估擴闊至下層。

記者：林偉聰 趙雅婷

特首今年8月委任專家顧問團，成員包括退休高官劉正光、許少偉和汪學寧，政府亦調派3名分別來自路政署、屋宇署及土木工程拓展署的高級專業人員為顧問團提供技術支援。

顧問昨日發表的中期報告就一般運作、檢測紅磡站結構安全及沉降問題提出16項初步建議，焦點之一是顧問團巡視地盤期間竟發現新的工程問題。

促一併檢查兩層月台

顧問上月初視察東西走廊月台（上層月台）層板時，發現有一條柱的頂部與月台層板底部出現縫隙，未有按設計妥善接駁，顧問團指問題可能會對結構的完整性有不良影響，建議港鐵評估問題範圍、嚴重程度及對結構的影響。

報告指，顧問團成立後，再有月台層板石屎「蜂巢」現象、上述接駁欠妥的柱等問題浮現，令情況變得複雜，認為單是起初建議的荷載測試已不足確認結構安全、長遠耐用性及使用功能程度；
加上月台層板內部情況資料至今仍欠奉，因此建議港鐵重新制訂全面策略，結合多種查驗方法，包括核查客觀紀錄、鑿開建築結構檢查、進行非破壞性測試及荷載測試等，以評估結構安全。

報告又指南北走廊月台（下層月台）層板的設計與上層相似，因此關注下層月台層板的鋼筋接駁亦可能有類似問題，建議將評估範圍擴闊至下層月台層板及連續牆。

報告提到港鐵本月15日向路政署提交過鑿開上層月台層板的安全測試方案，批評該方案分別只鑿開月台層板頂部及底部的6個及4個位置，覆蓋範圍狹窄，鑿開數量及位置「未經統計角度的考慮」，遠未能符合全面評估的要求。

無處理層板蜂巢現象

報告又批評港鐵方案無處理到月台層板「蜂巢」現象等問題，方案又作出多個無論證支持的假設，包括假設沒有證據顯示工程做工不良、涉事月台層板設計有大量剩餘承托力等。顧問團已要求港鐵改進有關方案，港鐵則要求將呈交限期由本月底延至11月中。

港鐵回應指，已就建議書跟進和相應修訂，會盡快向政府提交全面評估策略建議書，內容包括鑿開層板結構、及將核查工作擴展至下層月台；獲政府同意後將盡快展開有關工作。

民主黨立法會議員林卓廷就質疑港鐵早前提出的測試方案是「求其搵位鑿開石屎睇一睇」，無法在統計學上反映問題，並批評港鐵一直以擠牙膏式回應沙中綫醜聞，嘗試淡化事件，「態度極唔要得」，促請身兼港鐵董事的政府官員發揮監察角色，應對顧問團專業意見，「唔好用蠱惑方式淡化醜聞」。

上一則
上一則
鄧樸方暗斥習 講話突瘋傳

下一則
下一則
指理據充份才可改沉降標準

指理據充份才可改沉降標準

文件無簽名 港鐵、禮頓被質疑無檢查

頂證禮頓剪鋼筋 中科管工被騷擾

有人話okay就okay啦

屌你老母hea做一路拖
去到最後係咪又想話因為政府審批慢導致超支呃錢呀